［開學日］聊勝於無的防欺凌大法／山地媽

屯門小學一年級新生遭欺凌搞到要入醫院，相信家長們看完報導都跟我一樣，擔心兒女在學校會不會遇到同樣情況。

莫說是上小學，由兒女第一日踏入幼稚園，我們家就開始做防止欺凌的功夫。不得不承認我們用的方法都是消極而且騎呢，不過都是出於一片關心兒女之心，說出來讓大家笑笑又何妨。

接送上學本來是我這個家庭主婦之事，不過每年開學老公大人都堅持親自接送。那不是因為特別想陪兒女打卡，而是要敦起個惡煞樣來嚇走兒女同學當中的小惡霸，用表情來告訴他們：「我是他們的爸爸，不要惹他們。」不過如果爸爸讀者們是青靚白淨人見人愛的話，這招就不適用了。

開學七件事之一是集齊全班同學家長的電話號碼，開個WhatsApp群組來緊密溝通。在校遇到爭執、打鬥、搶東西的情況，小孩子當下未必懂得說不和找老師求助，往往回家才向父母報告。這時候WhatsApp群組大派用場，學校到底發生過甚麼事，在群組裡問一句，其他家長各自問兒女「錄口供」，誰是誰非就相當清楚了。涉事雙方要負荊請罪又好，完璧歸趙又好，冰釋前嫌又好，馬上就解決了，不用驚動學校也不會費時失事。遇上耍太極學校，隨時名為上報訓導，實為不了了之。對啊，在這方面我是不怎麼信任學校的效率，家長不保護兒女，誰來保護？

雖說學校未必幫得上大忙，不過跟班主任緊密溝通還是必要的，有事就要打電話找老師問清楚。這個動作是要讓老師知道，不要以為兒女在學校有事的話我會不聞不問，我可是會在適當時候來緊張的。每年家長日父母都關心子女成績如何，我問的倒是孩子與同學相處如何、在學校乖不乖之類。說到乖呢，我常常提醒兒女，在學校一定要乖要守規矩，因為萬一出甚麼事，老師通常只相信乖孩子的話。學校老師就是這樣，總是偏心成績好和乖巧的學生，平時懶散頑皮、不討老師喜歡的學生，就算有時真的沒有做錯，但往往百辭莫辯。

上文提到家長透過WhatsApp群組日聊夜聊，班上孩子哪個馴良、哪個霸道，其實家長心裡有數。同學當中有個小霸王，見人有零食又要分一杯羹，用哄的用偷的用搶的，無所不用其極。有家長怕事，就讓兒女帶雙份，一份進貢小霸王，一份自己吃。我卻沒那麼慷慨善良，也不想助紂為虐，我嚴肅地對女兒說：「你要跟好朋友分享零食，媽媽非常贊成，也會為你準備雙份。如果有人要吃你的東西，而你不願意與他分享，跟他說不就可以了，不用分給他。他要搶的話，要回家告訴媽媽。」

有一天，小霸王看上女兒的零食。女兒有記住我的話，連話也不跟小霸王講一句，兩隻小手緊緊護住零食就掉頭走開了。自此小霸王就再沒有向女兒的零食打主意。幾歲小孩也懂欺善怕惡、捨難取易和得寸進尺，既然有人天天預備雙份零食來進貢，又何必招惹一個會掩護零食走人的？

最後一招實在騎呢到有點不好意思告訴大家。既然校園惡霸都是欺善怕惡、捨難取易，如果學兩招傍身，哪怕是花拳繡腿，也聊勝於無。拼音和普通話之類可以日後慢慢學，我家倒是一早為女兒報了跆拳道班，而且是在學校上課那種。穿著那套道袍在學校出入，同學都知道她是個「打得的女孩」，惡霸們要招惹她也要三思。

我知道，上述的方法都很消極，而且未必有用。最有效的方法當然是大家都教好子女，讓孩子明白每個人都有他的價值和尊嚴，都是值得愛惜的，就算同學如何不是都不應取笑和欺負。如果人人都明白這個道理，就根本不會有校園欺凌，可是我不能期望人人都會這樣教仔呀。執教鞭的朋友告訴我，面對校園欺凌，老師很多時是有心無力、不能也非不為也，因為教務實在太重，而駐校社工只得一個半個，根本幫不到那麼多學生。學生受欺凌以至身心受創，學校是責無旁貸，我無意為學校找藉口開脫，不過校方懶理的話，家長就更加要著緊。做家長的，除了教好自己兒女不要欺負同學，還能做的就是預防兒女受到欺凌、了解兒女在學校遇到過甚麼。

每天放學，見到女兒的第一句話，不是「測驗幾多分」、「默書懂不懂」、「功課多不多」之類，而是「今天開心嗎」、「你和同學今天有沒有乖」。女兒知道有爸爸媽媽這個最強後盾，遇到問題都會為她出頭，她就會毫無保留地告訴父母學校發生的事情。當然，為孩子出頭也要看情況，直升機還是關心、信任學校還是撒手不顧，往往只是一線之差。